%LECONs: 903
\paragraph{Tri par dénombrement} Le tri par dénombrement \cite[p.180]{Cormen} suppose qu'il existe un entier $k$ (connu à l'avance) tel que l'ensemble des données d'entrée soit contenu dans l'intervalle $0$ à $k$. Le tri est linéaire si $k = O(n)$. Pour effectuer le tri on cherche à savoir combien d'éléments sont inférieurs à $i$ pour tout $i \leq k$. Nous pouvons alors placer l'élément $i$ à la bonne place dans le tableau de sortie \textblue{(si $4$ est précédé de $15$ éléments, on le place à la $16^{\text{ième}}$ place)}. On utilise alors un espace de stockage temporaire:: un table de taille $k$ afin que chacune de ces cellules contiennent le nombre d'éléments inférieurs ou égaux à celle-ci (Algorithme~\ref{algo:tri_denombrement}). Nous donnons un exemple de l'exécution de cet algorithme (Figure~\ref{fig:tri-denombrement})

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1] 
		\Function{\textsf{Tri-Dénombrement}}{$A, B, k$}\Comment{$A$: tableau à trier; $B$: tableau trié; $k$: borne}
		\State $C$ un nouveau tableau de taille $k$ initialisé à $0$
		\For{$j=0$ à $A.longueur - 1$} \Comment{Combien d'élément sont égaux à $i$ dans $C[i]$.}
		\State $C[A[j]] \gets C[A[j]] +1 $
		\EndFor
		\For{$i=1$ à $k$} \Comment{Combien d'élément sont inférieurs ou égaux à $i$ dans $C[i]$.}
		\State $C[i] \gets C[i] + C[i-1] $
		\EndFor
		\For{$j= A.longueur - 1$ à $0$} \Comment{Tri des éléments dans $B$}
		\State $B[C[A[j]]] \gets A[j]$
		\State $C[A[j]] \gets C[A[j]] - 1$ \Comment{Gestion des valeurs multiples}
		\EndFor
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Algorithme du tri par dénombrement.}
	\label{algo:tri_denombrement}
\end{algorithm}

\begin{figure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\begin{minipage}[c]{.34\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
				\cline{2-9} 
				A & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{5} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{3} \\
				\cline{2-9} 
			\end{tabular}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\begin{tabular}{ccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\cline{2-7} 
				C & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{1} \\
				\cline{2-7} 
			\end{tabular}
			\caption{Le tableau $C$ rempli après la première boucle}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}[c]{.26\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\cline{2-7} 
				C & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{4} & \multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{|c|}{8} \\
				\cline{2-7} 
			\end{tabular}
			\caption{Le tableau $C$ rempli après la deuxième boucle}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}[c]{.34\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
				\cline{2-9} 
				B & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{} \\
				\cline{2-9} 
			\end{tabular}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\begin{tabular}{ccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\cline{2-7} 
				C & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{4} & \multicolumn{1}{|c|}{6} & \multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{|c|}{8} \\
				\cline{2-7} 
			\end{tabular}
			\caption{Remplissage du tableau $B$ par la première valeur.}
		\end{minipage}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
				\cline{2-9} 
				B & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{} \\
				\cline{2-9} 
			\end{tabular}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\begin{tabular}{ccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\cline{2-7} 
				C & \multicolumn{1}{|c|}{1} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{4} & \multicolumn{1}{|c|}{6} & \multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{|c|}{8} \\
				\cline{2-7} 
			\end{tabular}
			\caption{Remplissage du tableau $B$ par la deuxième valeur : 0}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
				\cline{2-9} 
				B & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{} \\
				\cline{2-9} 
			\end{tabular}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\textcolor{white}{aa}
			
			\begin{tabular}{ccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\cline{2-7} 
				C & \multicolumn{1}{|c|}{1} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{4} & \multicolumn{1}{|c|}{5} & \multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{|c|}{8} \\
				\cline{2-7} 
			\end{tabular}
			\caption{Remplissage du tableau $B$ par la troisième valeur : 3}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}[c]{.34\linewidth}
			\begin{tabular}{ccccccccc}
				& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
				\cline{2-9} 
				B & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{0} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{2} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{3} & \multicolumn{1}{|c|}{5} \\
				\cline{2-9} 
			\end{tabular}
			\caption{Tableau $B$ final}
		\end{minipage}
	\end{subfigure}
	\caption{\textsf{Tri-Dénombrement} sur un tableau contenant huit éléments dont la borne est cinq.}
	\label{fig:tri-denombrement}
\end{figure}

\emph{Complexité}: L'analyse des trois boucles \textsc{for} successives nous donne une complexité en $O(n+k)$. \textblue{On ne retrouve pas la borne pour les tris par comparaison car à la place de comparaison, on utilise les indexe d'un tableau pour trier les éléments.}

Le tri par dénombrement n'est pas en place (il faut stocker le tableau $C$). Cependant, le tri par dénombrement est un tri stable. La stabilité en elle même n'est pas nécessairement une propriété fondamentale mais comme le tri par dénombrement est une sous-routine du tri par base, sa stabilité devient très importante. \textblue{La stabilité provient de la décroissance dans la dernière boucle de l'algorithme.}

\paragraph{Tri par base} Le tri par base \cite[p.182]{Cormen} permet de trié des clés constitué de $d$ sous-clés entières bornées de poids plus ou moins fort. Une idée naïve serait de commencer par trier les sous-clés de poids les plus forts en premier. Même si cette méthode fonctionne, il nous faudrait stocker des piles de clés (déduite par le tri que l'on vient de faire). En pratique, le tri par base se fait en commençant par la clé de poids minimale. Cette sous-routine de tri se fait à l'aide d'un tri par dénombrement car sa stabilité est importante pour garder un ordre cohérent lors du tri. 

\emph{Applications}: trier des cartes perforées \textblue{(ce sont les premiers supports de programmes)} qui possède 80 sous-clés sur les caractères alpha-numériques; trier des dates (ou plus généralement des données qui s'étalent sur plusieurs champs); trier des entiers (ou plus généralement des suites de bits)

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{ccccccc}
		329 & \multirow{7}{*}{$\Rightarrow$} & 72\textgreen{0} & \multirow{7}{*}{$\Rightarrow$} & 7\textgreen{2}0 & \multirow{7}{*}{$\Rightarrow$} & \textgreen{3}29 \\
		457 & & 35\textgreen{5} & & 3\textgreen{2}9 & & \textgreen{3}55 \\
		657 & & 43\textgreen{6} & & 4\textgreen{3}6 & & \textgreen{4}36 \\
		839 & & 45\textgreen{7} & & 8\textgreen{3}9 & & \textgreen{4}57 \\
		436 & & 65\textgreen{7} & & 3\textgreen{5}5 & & \textgreen{6}57 \\
		720 & & 32\textgreen{9} & & 4\textgreen{5}7 & & \textgreen{7}20 \\
		355 & & 83\textgreen{9} & & 6\textgreen{5}7 & & \textgreen{8}39 \\
	\end{tabular}
	\caption{Algorithme du tri par base sur une liste de nombres à trois chiffres.}
	\label{fig:tri-base}
\end{figure}

\begin{lemme}
	Étant donné $n$ nombres de $d$ chiffres dans lesquels chaque chiffre peut prendre $k$ valeurs possible, le tri par base se fait en $\Theta(d(n+k))$ si le tri stable employé comme sous-routine se fait en $\Theta(n+k)$.
\end{lemme}
\begin{proof}
	Par récurrence sur le nombre de colonne.
\end{proof}

Quand $d$ est constant et que $k = O(n)$, le tri par base se fait en temps linéaire. On dispose alors d'une certaine souplesse dans la décomposition de nos clés.

\paragraph{Tri par paquets} Le tri par paquet suppose que l'entrée provient d'une distribution uniforme \textblue{(on suppose que l'on a un processus aléatoire qui distribue les éléments de manière uniforme et indépendante sur l'intervalle $[0, 1[$)} \cite[p.185]{Cormen}. Comme précédemment, nous avons un tri rapide grâce aux hypothèses sur les entrées (ici la distribution uniforme). 

Le tri par paquets (Algorithme~\ref{algo:tri_paquets}) commence par diviser notre intervalle en $n$ sous-intervalles, $\left[\frac{k}{n}, \frac{k+1}{n}\right[$ (qui l'on nomme paquets) de même taille. Ensuite nous plaçons les différentes entrées dans leur paquets correspondants pour les trier à l'aide d'un tri par insertion. On parcours alors les paquets enfin d'en énumérer leur contenu (trié).

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1] 
		\Function{\textsf{Tri-Paquets}}{$A$}\Comment{$A$: tableau à trier}
		\State $n \gets A.longueur$
		\State $B$ un nouveau tableau de taille $n$ initialisé à la liste vide
		\For{$i=0$ à $n-1$} \Comment{Répartir l'entrée dans les paquets}
		\State Insérer $A[i]$ dans la liste $B[\lfloor nA[i]\rfloor]$
		\EndFor
		\For{$i = 0$ à $n - 1$} \Comment{Tri les paquets}
		\State Trier la liste $B[i]$ à l'aide d'un tri par insertion
		\EndFor
		\State Concaténer les listes $B[0]$ à $B[n-1]$
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Algorithme du tri par paquets.}
	\label{algo:tri_paquets}
\end{algorithm}

\begin{theo}[Correction]
	L'algorithme \textsf{Tri-Paquets} est correct.
\end{theo}
\begin{proof}
	Soit deux éléments $A[i]$ et $A[j]$ tels que $A[i] < A[j]$ \textblue{(sans perte de généralité)}. On a alors $\lfloor nA[i]\rfloor \leq \lfloor nA[j]\rfloor$. On distingue deux cas: soit $A[i]$ et $A[j]$ sont envoyés dans le même paquets; soit $A[i]$ et $A[j]$ sont envoyé dans deux paquets différents avec le paquet de $A[i]$ devant celui de $A[j]$. Si $A[i]$ et $A[j]$ sont envoyés dans le même paquets alors le tri par insertion place $A[i]$ devant $A[j]$. Sinon, la concaténation des listes nous assure que $A[i]$ est devant $A[j]$.
\end{proof}

\begin{theo}[Complexité]
	La complexité espérée de l'algorithme \textsf{Tri-Paquets} est en $O(n)$.
\end{theo}
\begin{proof}
	Pour analyser le temps d'exécution, on remarque que toutes les opérations (sauf le tri par insertion) se fond en $O(n)$ dans le pire cas. Analysons maintenant le résultat de tous ces tris par insertion. Notons $n_i$ la variable aléatoire qui désigne le nombre d'éléments placés dans le paquet $B[i]$. Comme le tri par insertion s'effectue en temps quadratique, le temps d'exécution du tri par paquet est
	\begin{displaymath}
	T(n) = \Theta(n) + \sum_{i=0}^{n-1} O(n_i^2)
	\end{displaymath}
	
	Nous analysons maintenant le temps moyen en calculant l'espérance du temps d'exécution, l'espérance étant prise sur la distribution en entrée. En prenant l'espérance de notre identité et par sa linéarité, on obtient:

	\begin{tabular}{ccll}
	$E[T(n)]$ & $=$ & $E\left[\Theta(n) + \sum_{i=0}^{n-1} O(n_i^2)\right]$ & \textblue{(passage à l'espérance)} \\
	& $=$ & $\Theta(n) +  \sum_{i=0}^{n-1} E\left[O(n_i^2)\right]$ & \textblue{(linéarité de l'espérance)} \\
	& $=$ & $\Theta(n) +  \sum_{i=0}^{n-1} O(E\left[n_i^2\right])$ & \textblue{(linéarité espérance + $O$ donne multiplication constante)} \\
	\end{tabular}
	
	Montrons maintenant que $E\left[n_i^2\right] = 2 - \frac{1}{n}$ pour tout $i \in \{0, \dots n-1\}$. \textblue{Il n'y a rien d'étonnant que toutes les valeurs des $E\left[n_i^2\right]$ soit égales car les valeurs d'entrée sont identiquement distribuées.} On définit les variables aléatoires indicatrice $X_{ij} = I\{A[j] \text{ va dans le paquet } i\}$ pour tout $i \in \{0, \dots, n-1\}$ et $j \in \{1, \dots, n\}$. Par conséquent, $n_i = \sum_{j=1}^{n} X_{ij}$ \textblue{(c'est la probabilité que l'entrée $j$ tombe dans le paquet $i$ et ce pour toutes les entrées)}. Pour calculer $E[n_i^2]$, on développe le carré et on regroupe les termes, on obtient:
	
	\begin{tabular}{ccll}
		$E[n_i^2]$ & $=$ & $E\left[\left(\sum_{j=1}^{n-1} X_{ij}\right)^2\right]$ & \\
		& $=$ & $E\left[\sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{n} X_{ij}X_{ik}\right]$ & \\
		& $=$ & $E\left[\sum_{j=1}^{n} X_{ij}^2 + \sum_{i \leq j \leq n} \sum_{\underset{k \neq n }{1 \leq k \leq n}} X_{ij}X_{ik}\right]$ & \\
		& $=$ & $\sum_{j=1}^{n} E\left[X_{ij}^2\right] + \sum_{i \leq j \leq n} \sum_{\underset{k \neq n }{1 \leq k \leq n}} E\left[X_{ij}X_{ik}\right]$ & \\
	\end{tabular}
	
	Comme $X_{ij} = 1$ avec une probabilité de $\frac{1}{n}$ et $0$ sinon, on a 
	
	\begin{tabular}{ccll}
		$E[X_{ij}^2]$ & $=$ & $1^2 \frac{1}{n} + 0^2 \left(1 - \frac{1}{n}\right)$ & \\
		& $=$ & $\frac{1}{n}$ & \\
	\end{tabular}
	
	De plus, quand $j \neq k$, les variables $X_{ik}$ et $X_{ij}$ sont indépendantes, d'où:
	
	\begin{tabular}{ccll}
		$E[X_{ij}X_{ik}]$ & $=$ & $E[X_{ij}]E[X_{ik}]$ & \\
		& $=$ & $\frac{1}{n}\frac{1}{n}$ & \\
		& $=$ & $\frac{1}{n^2}$ & \\
	\end{tabular}
	
	D'où en substituant dans l'équation, on a 
	
	\begin{tabular}{ccll}
		$E[n_i^2]$ & $=$ & $\sum_{j=1}^{n} \frac{1}{n} + \sum_{i \leq j \leq n} \sum_{\underset{k \neq n }{1 \leq k \leq n}} \frac{1}{n^2}$ & \\
		& $=$ & $n \frac{1}{n} + n(n-1) \frac{1}{n^2}$ & \\
		& $=$ & $1 + \frac{n - 1}{n}$ & \\
		& $=$ & $2 - \frac{1}{n}$ & \\
	\end{tabular}
	
	En utilisant cette espérance, on conclut que la complexité du tri par paquets, en moyenne, est $\Theta(n) + n O(2 - \frac{1}{n}) = \Theta(n)$.
\end{proof}

\begin{req}
	Même si l'entrée ne provient pas d'une distribution uniforme, le tri par paquet peut encore être en temps linéaire si la somme des carrés des tailles des paquets est une fonction linéaire en le nombre d'objets.
\end{req}

%APPLI: tri des suffixes